\documentclass{scrreprt}
\usepackage{listings}
\usepackage{underscore}
\usepackage[bookmarks=true]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{lineno}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{vhistory}
\usepackage{float}
\usepackage{imakeidx}
\makeindex
\usepackage{caption}
\hypersetup{
    bookmarks=false,    % show bookmarks bar?
    pdftitle={Engenharia de Requisitos - NEI4.0},    % title
    pdfauthor={Diogo Antunes, João Nunes, Miguel Ferreira, Pedro Carvalho, Tiago Delgado},                  % author
    pdfsubject={TeX and LaTeX},                        % subject of the document
    pdfkeywords={TeX, LaTeX, graphics, images}, % list of keywords
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,       % color of internal links
    citecolor=black,       % color of links to bibliography
    filecolor=black,        % color of file links
    urlcolor=blue,        % color of external links
    linktoc=page            % only page is linked
}

\date{}

\usepackage[acronym,nomain,nonumberlist]{glossaries}
\makeglossaries


\newacronym{nei}{NEI}{Núcleo de Estudantes de Informática}
\newacronym{aac}{AAC}{Associação Académica de Coimbra}
\newacronym{uc}{UC}{Universidade de Coimbra}
\newacronym{dei}{DEI}{Departamento de Engenharia Informática}
\newacronym{ereq}{EREQ}{Engenharia de Requisitos}
\newacronym{gdpr}{GDPR}{General Data Protection Regulation}
\newacronym{dpo}{DPO}{Data Protection Officer}
\newacronym{mei}{MEI}{Mestrado em Engenharia Informática}
\newacronym{fctuc}{FCTUC}{Faculdade de Ciências e Tecnologias da Universidade de Coimbra}
\newacronym{ldap}{LDAP}{Lightweight Directory Access Protocol}
\newacronym{si}{SI}{Sistema de Informação}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{enumitem,amssymb}
\newlist{todolist}{itemize}{2}
\setlist[todolist]{label=$\square$}
\usepackage{pifont}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%
\newcommand{\done}{\rlap{$\square$}{\raisebox{2pt}{\large\hspace{1pt}\cmark}}%
\hspace{-2.5pt}}
\newcommand{\wontfix}{\rlap{$\square$}{\large\hspace{1pt}\xmark}}


\begin{document}

\begin{flushright}
    \rule{16cm}{5pt}\vskip1cm
    \begin{bfseries}
        \Huge{NEI4.0\\  Meta 6 - \textit{BIZ \& Regulatory}}\\
        \vspace{1.9cm}
        \vspace{1.9cm}
        Engenharia de Requisitos 2021/22\\
        \vspace{1.9cm}
        \LARGE{
        Realizado por:\\
        Diogo Antunes - 2017251783 \\ 
        João Nunes - 2017247442 \\ 
        Miguel Ferreira - 2021181119 \\ 
        Pedro Carvalho - 2017267408 \\ 
        Tiago Delgado - 2021179681}\\
        \vspace{1.5cm}
        \Large{
        Contacto: \texttt{uc2017247442@student.uc.pt}\\
        \vspace{0.5cm}
        Link GitLab: \url{https://gitlab.com/joaocarnide/ereq-nei4.0}\\
        \vspace{0.5cm}
        \today\\
        \vspace{0.5cm}
        \textit{For students, by students}}\\
    \end{bfseries}
\end{flushright}

\tableofcontents

\glsaddall
\printglossary[type=\acronymtype,title=Glossário]

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{ldap}
Lightweight Directory Access Protocol, \url{https://bit.ly/3exNIf6}
\bibitem{gdpr}
General Data Protection Regulation, \url{https://bit.ly/32uunZL}
\bibitem{lei58}
Lei n.º 58/2019, \url{https://dre.pt/dre/detalhe/lei/58-2019-123815982}
\bibitem{despacho}
Despacho n.º 9255/2018, \url{https://bit.ly/3FCuNM2}
\bibitem{forgotten}
Right to be Forgotten, \url{https://gdpr.eu/right-to-be-forgotten/}
\end{thebibliography}

\begin{versionhistory}
\vhEntry{0.1}{26.11.2021}{JN}{Introdução do trabalho e outras metas.}
\vhEntry{0.2}{02.12.2021}{DA, JN, MF, PC, TD}{UED do Sistema.}
\vhEntry{0.3}{02.12.2021}{JN}{UI da \textit{Homepage}.}
\vhEntry{0.4}{03.12.2021}{PC}{UI da página de Eventos.}
\vhEntry{0.5}{03.12.2021}{DA, MF, TD}{UI das páginas de Workshops e Inventário}
\vhEntry{0.6}{03.12.2021}{DA, JN, MF, PC, TD}{Revisaõ do UED.}
\vhEntry{0.7}{03.12.2021}{TD}{\textit{Checklist} e \textit{Cognitive Walkthrough Output} do Inscrever em Evento.}
\vhEntry{0.8}{03.12.2021}{JN}{\textit{Checklist} e \textit{Cognitive Walkthrough Output} do Criar Workshop.}
\vhEntry{0.9}{04.12.2021}{DA}{\textit{Checklist} e \textit{Cognitive Walkthrough Output} do Requisitar Material.}
\vhEntry{1.0}{04.12.2021}{DA, JN, MF, PC, TD}{Revisão do documento entregável.}
\vhEntry{1.1}{28.12.2021}{TD}{Questões empresariais e \acrshort{dpo}}
\vhEntry{1.2}{28.12.2021}{JN}{Termos e Condições e \textit{Right of Access}}
\vhEntry{1.3}{28.12.2021}{DA}{\textit{Right to be Forgotten}}
\vhEntry{1.4}{28.12.2021}{PC}{Consentimento}
\vhEntry{1.5}{28.12.2021}{MF}{\textit{Breach Notification}}
\vhEntry{1.6}{28.12.2021}{DA, JN, MF, PC, TD}{Anexo do \textit{Business Model Canvas}}
\vhEntry{2.0}{30.12.2021}{DA, JN, TD}{Revisão do documento entregável}
\end{versionhistory}

\chapter{Introdução}
\label{chap:introdução}
\begin{linenumbers}
Certos sistemas e processos atuais do \acrshort{nei}/\acrshort{aac} (Núcleo de Estudantes de Informática da Associação Académica de Coimbra) carecem de segurança, organização ou manutenção. Um caso exemplar é o registo do inventário do material físico do núcleo e o processo de requisição desse mesmo material. Para lidar com isto, propomos implementar um sistema de informação que forneça organização e autenticação própria a estes processos, de forma a que o núcleo possa funcionar o mais eficientemente possível. Mais detalhadamente, um software permitiria um melhor controlo dos ativos físicos do \acrshort{nei}, sendo a gestão de recursos facilitada por uma plataforma digital de informação, incluindo a gestão, partilha de informação e distribuição de trabalho entre a equipa.\par
\textbf{NOTA:} Para esta meta do trabalho, apesar de apresentar todas as metas anteriores, estas ainda não estão corrigidas com base no \textit{feedback} do docente da disciplina e dos colegas que efetuaram \textit{review} do trabalho. Para esta meta foram apenas efetuadas modificações no capítulo \ref{chap:regulory_NFR}.
\end{linenumbers}


\chapter{Apresentação do Problema}
\label{chap:problem_statement}
\section{Qual o problema?}
\begin{linenumbers}
O problema resume-se à falta de agilidade e transparência nos processos internos de gestão e funcionamento do NEI/AAC (Núcleo de Estudantes de Informática da Associação Académica de Coimbra), bem como a falta de uma plataforma atualizada e mais informativa na forma do website oficial. Por exemplo, atualmente o sistema de requisição funciona como uma “troca temporária” do cartão de estudante e da extensão, o que não permite manter um registo dos pedidos efetuados e o inventário é um documento Excel.

\end{linenumbers}

\section{Onde está o problema?}
\begin{linenumbers}
O problema tem origem principalmente no NEI e nos seus 8 pelouros, sendo estes responsáveis pela coordenação das atividades e divulgação das mesmas. Por exemplo, o pelouro de comunicação é responsável por toda a divulgação dos eventos organizados pelo núcleo.
\end{linenumbers}

\section{De quem é o problema?}
\begin{linenumbers}
O problema é dos atuais e futuros estudantes pertencentes ao NEI, que precisam de um canal de comunicação e de informação atualizado e de fácil utilização. O problema também afeta o corpo estudante na sua íntegra, que beneficia da representação oferecida pelo núcleo, e de maior destreza na resposta a pedidos feitos ao mesmo.

Outros possíveis órgãos interessados são:
\begin{itemize}
    \item Estudantes exteriores ao DEI, na visualização de conteúdo sobre o departamento;
    \item Associação Académica de Coimbra (AAC), órgão principal de gestão dos vários núcleos;
    \item Direção e comunidade docente do DEI, no reporte mensal de eventuais problemas;
    \item Entidades externas, que patrocinam eventos ou prestam serviços ao núcleo.
\end{itemize}
\end{linenumbers}


\section{Porque precisa de ser resolvido?}
\begin{linenumbers}
As motivações que levam a que este problema tenha de ser resolvido surgem por parte dos vários stakeholders interessados, já mencionados anteriormente.

Para além da necessidade de fornecer aos estudantes uma plataforma de apoio o mais eficiente e atualizada possível. Também o NEI e todos os seus membros beneficiam de abordar os problemas internos existentes, de forma a reduzir a perda de tempo e recursos com atividades e processos que possam ser facilitados e agilizados.
\end{linenumbers}


\section{Como é que um software resolverá o problema?}
\begin{linenumbers}
Um software permitirá um melhor controlo dos ativos físicos do NEI, sendo a gestão de recursos facilitada por uma plataforma digital de informação, incluindo a gestão, partilha de informação e distribuição de trabalho entre a equipa. Ajudaria também a clarificar certos processos internos do núcleo.

Para além disso haveria uma plataforma uniformizada onde poderia ser consultado todo o histórico de eventos (ações), tanto pelos membros do NEI como pelos visitantes do site.
\end{linenumbers}

\section{Quando precisa de ser resolvido?}
\begin{linenumbers}
O problema da análise e melhoria do sistema de informação do NEI deverá ser resolvido assim que possível, não havendo nenhuma urgência particular ou data limite necessária para tal.
\end{linenumbers}

\section{O que é que pode impedir a sua resolução?}
\begin{linenumbers}
Alguns aspetos que podem diretamente dificultar a resolução dos problemas mencionados são:
\begin{itemize}
    \item Dificuldade da reapropriação e integração do sistema atual com um mais atualizado;
    \item Falta de recursos humanos para desenvolver as soluções técnicas necessárias;
    \item Falta de atividade continuada da realização do sistema de informação.
\end{itemize}
Para além destes problemas técnicos e de recursos, a possibilidade dos órgãos envolvidos não concordarem com a especificação dos requisitos propostos ou colaborarem com a equipa na evolução do projeto pode representar um obstáculo que impeça ou atrase a resolução do problema.
\end{linenumbers}

\chapter{Modelos de Design Contextual}
\label{chap:contextual_model_design}

\section{Entrevistas a Personas}
\begin{linenumbers}
Nesta meta, para se conhecer melhor a organização e infraestruturas do NEI e para elaboração dos modelos de design contextual foram elaboradas entrevistas a diferentes entidades do núcleo. Estas entrevistas foram também realizadas para tentar encontrar diferentes processos que não estejam a correr da melhor forma ou eventuais problemas que estejam dentro do NEI.

Estas entrevistas foram realizadas a um membro de cada cargo da direção do NEI, aos coordenadores dos pelouros considerados mais importantes (Pedagogia e Relações Externas e Saídas Profissionais) e a um colaborador de um destes pelouros para ser avalizada a situação do fluxo de informação dentro de cada pelouro. As perguntas centraram-se em tentar encontrar que problemas cada membro do NEI identificava na organização do núcleo, descrição do cargo que ocupam e explicar um processo que é feito pelo pelouro a que pertencem.

As pessoas entrevistadas dos cargos da direção do NEI foram Pedro Churro (Presidente), Sofia Meireles (Tesoureira), Mariana Silva (Secretária), João Carnide (2º Administrador); as coordenadoras Adriana Bernardo (Pedagogia) e Carlota Silva (Relações Externas e Saídas Profissionais) e a colaboradora Mariana Loreto (Relações Externas e Saídas Profissionais).
\end{linenumbers}

\section{Fluxo de Informação}
\begin{linenumbers}
A criação do modelo de fluxo é essencial para compreender as interações, assim como a forma que estas interações são feitas entre os diferentes atores do sistema. O entendimento destes modelos promove o conhecimento da estrutura organizacional do NEI, assim como os seus problemas mais salientes.

Devido ao facto do NEI ser um órgão com um certo grau de complexidade foram desenvolvidos três sub-modelos de fluxo. O primeiro modelo centra-se nas interações entre os diferentes cargos dentro da direção do NEI, o segundo trata as relações entre a direção, a coordenação dos diferentes pelouros e os seus respetivos colaboradores. Finalmente, o terceiro e último modelo relata as relações que o NEI tem com entidades externas e a forma de comunicação entre elas.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/contextual_model_design/modelo_fluxo_direção.png}
    \caption{Modelo de Fluxo Direção}
    \label{fig:flow_direção}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3,angle=90]{images/contextual_model_design/modelo_fluxo_coordenação.png}
    \caption{Modelo de Fluxo Coordenação}
    \label{fig:flow_coordenação}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/contextual_model_design/modelo_fluxo_entidades_externas.png}
    \caption{Modelo de Fluxo Entidades Externas}
    \label{fig:flow_externas}
\end{figure}

\section{Modelo Cultural}
\begin{linenumbers}
O modelo cultural é útil na melhor compreensão das interações entre os principais atores, através da representação das suas intenções e possíveis conflitos de interesse.

No modelo abaixo, o NEI encontra-se mais proximamente relacionado com a comunidade de estudantes do DEI, a Associação Académica de Coimbra, e a Direção e Corpo Docente do DEI. A AAC tem como função gerir os vários núcleos de estudantes da universidade, interagindo com estes frequentemente em reuniões. O DEI em si (direção e corpo docente) interage com o NEI de forma mais colaborativa, sendo que têm interesses comuns relacionados com a boa representação e acomodação do corpo estudante do DEI no departamento.

Os estudantes em si necessitam dos vários serviços do NEI ao longo do seu percurso académico, não sendo obrigados a colaborar com o núcleo em nenhuma capacidade. Embora este suporte seja a função central do NEI, este distanciamento leva a algum conflito relacionado com a baixa participação em eventos e reuniões de caráter pedagógico.

As empresas exteriores não fazem parte da cultura interna do departamento, tendo uma relação colaborativa estritamente profissional com o núcleo.
As relações internas do núcleo revelam uma estrutura hierárquica, em que todos os participantes contribuem para as suas funções. Mesmo assim, existe algum conflito no que toca a incluir todos os colaboradores nas atividades e reuniões do NEI.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{images/contextual_model_design/ER21_CM.png}
    \caption{Modelo Cultural do NEI}
    \label{fig:cultural}
\end{figure}

\section{Modelo Físico}
\begin{linenumbers}
Os próximos modelos servem para ilustrar como funcionam os espaços fisicos do NEI, e o funcionamento das atividades mais recorrentes que envolvem a comunidade não só pertencente ao DEI, mas a todos os envolvidos nas suas atividades.
\end{linenumbers}

\subsection{Sala do NEI}
\begin{linenumbers}
Na sala do NEI há duas atividades que acontecem regularmente com a comunidade. Estas são a impressão de documentos e a requisição de material, desde extensões elétricas a material lúdico como equipamento de ténis de mesa.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/contextual_model_design/PhysicalModelNEIRoom.png}
    \caption{Modelo Físico da Sala do NEI}
    \label{fig:fis_NEI}
\end{figure}

\subsection{Arrecadação}
\begin{linenumbers}
A arrecadação é usada para guardar material para eventos, tendo estes acontecido no passado, ou que vão acontecer no futuro; todo o material reutilizável e menos os de anos passados que são guardados nesta sala.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{images/contextual_model_design/PhysicalModelStorageRoom.png}
    \caption{Modelo Físico da Arrecadação}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\section{Modelos de Sequência}
\begin{linenumbers}
Os modelos de sequência abaixo ilustrados visam dar uma visao mais detalhada dos processos internos do NEI, para cada modelo estão descritas todas etapas necessárias aliadas ao seu respetivo ator no sistema.
\end{linenumbers}

\subsection{Criar Notícia}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo associado aos membros do núcleo durante a criação de uma notícia relativa a um evento.
Os atores do sistemas que integram este modelo são os membros do NEI que iniciam a sequência sugerindo uma ideia à coordenação do núcleo.
A coordenaçao do NEI é o ator do sistema que aprova o evento, descreve as tarefas e dispoe a informação necessária no Trello do NEI para que os membros dos pelouros possam então contribuir com as tarefas definidas. Os membros dos pelouros submetem as respetivas tarefas, a coordenação devolve feedback sobre o trabalho e por fim o membro de comunicação publica a notícia.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/contextual_model_design/Criar_noticia.jpg}
    \caption{Modelo de Sequência - Criar Notícia}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsection{Jornadas Pedagógicas}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo de criação e realização das jornadas pedagógicas. Este modelo começa com a realização de um inquerito pelo atores da coordenação de pedagogia, os coordenadores de curso recolhem a informação relativa aos inqueritos e devolvem à coordenação de pedagogia para avaliação e levantamento de problemas.
Posto isto um membro de comunicação divulga o inquerito nas redes sociais do NEI e o plano relativo às jornadas. 
A coordenação de curso juntamente com pedagogia preparam uma apresentação para o evento e enviam uma convocatória a toda a comunidade DEI para participar no evento.\paragraph{}
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/contextual_model_design/Jornadas.jpg}
    \caption{Modelo de Sequência - Jornadas Pedagógicas}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsection{Requisição de Material}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo de requisição de material na qual o ator, aluno do DEI desloca-se fisicamente à sala do NEI (ver figura) com a intenção de obter certo material. Um elemento do NEI verifica no inventário se existe o material e informa ao respectivo aluno. De forma a levar o material consigo o aluno é obrigado a deixar um documento de identificação como garantia de devolução. O material é entregue e mais tarde o aluno desloca-se novamente ao núcleo para entregar o material e receber o cartão de identificação de volta.\paragraph{}
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/contextual_model_design/Requisição_Material.jpg}
    \caption{Modelo de Sequência - Requisição de Material}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsection{Gestão email interno NEI}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo de gestão do email interno do Núcleo. O ator, que é a secretária do NEI, consulta diariamente o email com o intuito de separar novas mensagens, de forma a que a informação respetiva a cada pelouro esteja organizada e fácil de encontrar. Terminada essa filtragem, a secretária notifica a coordenação de qualquer informação que seja relevante, para que estes a possam ver o mais depressa possível.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/contextual_model_design/Gestao_EMAIL.jpg}
    \caption{Modelo de Sequência - Gestão email interno}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsection{Prestação de contas AAC}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo de prestação de contas à AAC. O ator (Tesoureira) agenda uma reunião com a AAC, na qual visa apresentar um relatório das despesas e lucros do NEI. Em seguida a Tesoureira extrai a demonstração de resultados do inventário de Gestão de Contas, e submete para a Coordenação do NEI para aprovação. Caso não seja aprovado, a Tesoureira submete para nova aprovação. Caso esteja tudo em ordem, a Coordenação aprova os resultados. No fim a Tesoureira desloca-se fisicamente à AAC para apresentar os dados que foram extraidos e aprovados.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/contextual_model_design/AAC.jpg}
    \caption{Modelo de Sequência - Prestação de contas AAC}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsection{NowWhat? - Feira de Emprego}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo da organização do evento "NowWhat?". A Coordenação de Externas começa por reunir uma equipa para coordenação do evento (cerca de 20 pessoas), e distribui tarefas e cargos entre os mesmos. Em seguida a Equipa de Imagem realiza a Imagem do evento. Depois a Equipa de Comunicação realiza um documento de apresentação e a Equipa de Programa elabora o horário do evento. A Equipa de Parceiras entra em contact com empresas para patorcínio do evento. E por fim a Equipa de Logistica é encarregue de encontrar local para realização do evento, e de arranjar alimentação para os participantes.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/contextual_model_design/Feira_de_Emprego.jpg}
    \caption{Modelo de Sequência - Feira de Emprego}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\chapter{Casos de Uso}
\label{chap:use_cases}
\section{Diagrama de Contexto (Nível 0)}
\begin{linenumbers}
O presente diagrama de contexto visa ilustrar os diferentes atores que integram o Sistema NEI 4.0, estes são a Comunidade DEI (alunos e docentes), a Comunidade Exterior ao DEI que representa os alunos da UC, as Entidades Externas que representam as empresas, o Servidor Email permite que o sistema envie notificações aos utilizadores relativo a inscrições em eventos/workshops, e por fim o membros do NEI. Este consiste no agregado de todos os elementos que contribuem para o sistema desde a Adminstração que gere as requisições de materiais e gestão de ativos físicos do NEI, a Secretária que gere o email interno do NEI, a Tesouraria que está encarregue da prestação de contas, por fim temos os diversos Pelouros que contribuem com tarefas especificas da respetiva área/departamento.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{images/use_cases/Diagrama _Contexto.png}
    \caption{Diagrama de Contexto - NEI4.0}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\section{Casos de Uso}
\begin{linenumbers}
Nesta secção serão apresentados os diferentes casos de uso realizados com base nos processos que o sistema de informação terá. Primeiramente serão apresentados alguns diagramas de caso de uso relavantes ao sistema para os diferentes tipos de entidades na subsecção \ref{subsec:diagramas} e, de seguida, apresentados alguns casos de uso ao detalhe na subsecção \ref{subsec:detalhes}, sendo apresentado o seu âmbito, condições, stakeholders, etc.
\end{linenumbers}

\subsection{Diagramas de Casos de Uso}
\label{subsec:diagramas}
\begin{linenumbers}
Em primeiro lugar foi realizado o diagrama de caso de uso para as entidades do NEI (Figura \ref{fig:nei}). Este diagrama tem como objetivo mostrar que diferentes funcionalidades as várias entidades do NEI são responsáveis como, por exemplo, os membros do Pelouro de Comunicação serem responsáveis pela criação de novas notícias para o sistema e a Presidência, como entidade máxima do NEI, poder realizar todos os processos do sistema.
\end{linenumbers}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{images/use_cases/use-case-diagram-nei.png}
    \caption{Diagrama de Caso de Uso - Entidades do NEI}
    \label{fig:nei}
\end{figure}

\newpage

\begin{linenumbers}
O segundo diagrama que foi realizado é referente à comunidade DEI (estudantes e docentes do DEI - Figura \ref{fig:dei}), mostrando as várias interações possíveis entre o utilizador e o sistema. O utilizador pode, por exemplo, ver os workshops ou eventos disponíveis, e inscrever-se nos mesmos, podendo depois se desinscrever caso seja essa a sua intenção.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{images/use_cases/Diagrama_comunidade.png}
    \caption{Diagrama de Caso de Uso - Comunidade do DEI}
    \label{fig:dei}
\end{figure}

\newpage

\begin{linenumbers}
O terceiro e último diagrama incluído foi relativo a possíveis entidades externas com acesso à plataforma (Figura \ref{fig:externas}), que apenas poderiam visualizar os eventos, workshops e notícias e inscrever-se/desisncrever-se nos dois primeiros.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/use_cases/ucd_entidadesexternas.jpg}
    \caption{Diagrama de Caso de Uso - Entidades Externas ao DEI}
    \label{fig:externas}
\end{figure}

\subsection{Casos de Uso Detalhados}
\label{subsec:detalhes}
\begin{linenumbers}
No que diz respeito aos casos de uso, foram escolhidos 3 casos, inscrição em workshops, que consiste em retratar o processo que um utilizador do sistema leva a inscrever-se num dado workshop organizado por um Pelouro do NEI (Secção \ref{workshop}). O caso de uso de requisição de material, em que é detalhado o processo que o administrador (ou presidente) tem com o sistema de modo a conceder algum material do núcleo a um membro da comunidade do DEI que necessite (Secção \ref{requisitar}). Finalmente, o caso de uso da criação dos inquéritos pedagógicos, em que é retratado todo o processo que os membros do Pelouro de Pedagogia realizam para criar os inquéritos pedagógicos semestrais, para num futuro próximo serem apresentados os dados destes nas Jornadas Pedagógicas do respetivo curso (Secção \ref{inquerito}).
\end{linenumbers}

\newpage
\subsubsection{Caso de Uso 1 - Inscrever em Workshops}
\begin{tabular}{ m{9em} m{10cm} }
    \hline
    Nome & Inscrever em Workshops\\
    \hline
    ID & inscricaoWorkshops\\
    \hline
    Âmbito & NEI4.0 \\
    \hline
    Stakeholders &  1. Comunidade DEI (Estudantes e Docentes)
        
    2. Estudantes externos ao DEI\\
    \hline
    Ator &  Utilizador do sistema\\
    \hline
    Descrição &  Permite ao utilizador inscrever-se nos workshops\\
    \hline
    Nível &  Sea Level\\
    \hline
    Pré-Condições &  1. Ter login efetuado no sistema
        
    2. Workshop estar criado
        
    3. Estar na página de workshops \\
    \hline
    Pós-Condições & \textbf{Garantia Mínima} 
        
    Redirecionado para a página do workshop
        
    \textbf{Garantia de Sucesso} 
        
    Mensagem de sucesso com confirmação de vaga preenchida no workshop
    \\
    \hline
    Estímulo & Clicar no botão "Inscrever" associado ao workshop \\
    \hline
    Cenários de Sucesso & O utilizador seleciona a "Inscrever" 
        
    2. Pop-up com confirmação da intenção de inscrição 
        
    3. Utilizador seleciona "Confirmar" 
        
    4. Mensagem de sucesso\\
    \hline
    Exceções & Não haver vagas no workshop\\
    \hline
    Extensões &  Notificação de sucesso de inscrição no e-mail associado à conta do utilizador do sistema\\
    \hline
\end{tabular}
\label{workshop}

\newpage
\subsubsection{Caso de Uso 2 - Requisitar Material}
\begin{tabular}{ m{9em} m{10cm} }
    \hline
    Nome &  Requisitar Material\\
    \hline
    ID &  reqMaterial\\
    \hline
    Âmbito & NEI4.0 \\
    \hline
    Stakeholders &  Comunidade DEI (Docentes e Estudantes)
        
    Administração do DEI\\
    \hline
    Ator &  Utilizador com permissões de administrador ou presidência\\
    \hline
    Descrição &  Permite ao utilizador requisitar material do inventário do NEI e registar o seu empréstimo\\
    \hline
    Nível &  Sea Level\\
    \hline
    Pré-Condições &  Estudante precisa de um certo material que o NEI tem
        
    Durante as horas ativas do NEI\\
    \hline
    Pós-Condições & \textbf{Garantia Mínima} 
        
    Feedback em relação à disponibilidade do material em questão: caso o tipo de material não esteja disponível, mensagem com essa informção
        
    \textbf{Garantia de Sucesso} 
        
    O material é registado como estando emprestado na plataforma, passando para a respetiva lista e mostrando uma mensagem de confirmção\\
    \hline
    Estímulo & Utilizador carrega na opção "Requisitar Material" no material em questão\\
    \hline
    Cenários de Sucesso &  Material fica na posse do estudante
        
    Material é adicionado com sucesso à lista de materiais emprestados no sistema\\
    \hline
    Exceções & Material está erradamente incluído ou excluído da lista do inventário de material disponível\\
    \hline
    Extensões &  \\
    \hline
\end{tabular}
\label{requisitar}

\newpage
\subsubsection{Caso de Uso 3 - Criar Novo Inquérito Pedagógico}
\begin{tabular}{ m{9em} m{10cm} }
    \hline
    Nome & Criar novo inquérito pedagógico \\
    \hline
    ID & novoInquerito \\
    \hline
    Âmbito & NEI4.0 \\
    \hline
    Stakeholders & Estudantes que pertencem ao NEI - Presidência e Pelouro de Pedagogia \\
    \hline
    Ator & Utilizador \\
    \hline
    Descrição & O núcleo no final de cada semestre pretende realizar um inquérito para todos os estudantes do DEI para saber que problemas existem a nível pedagógico \\
    \hline
    Nível & Sea Level \\
    \hline
    Pré-Condições & Ter login efetuado como membro da Presidência ou do Pelouro de Pedagogia \\
    \hline
    Pós-Condições & \textbf{Garantia Mínima} 
        
    Redirencionado para a página de "Inquéritos Pedagógicos" 
        
    \textbf{Garantia de Sucesso} 
        
    Mensagem de sucesso\\
    \hline
    Estímulo & Clicar no botão de "Publicar" \\
    \hline
    Cenários de Sucesso & 1. O utilizador seleciona a secção de "Inquéritos Pedagógicos"
        
    2. Carregar no botão de "Publicar"
        
    3. Visualização da mensagem de sucesso "Inquérito publicado com sucesso" \\
    \hline
    Exceções & \\
    \hline
    Extensões & Todos os alunos recebem notificação da disponibilidade do inquérito no sistema via email do DEI \\
    \hline
\end{tabular}
\label{inquerito}

\chapter{Modelação de Objetivos}
\label{chap:goal_modelling}
\section{\textit{Strategic Dependency View}}
\begin{linenumbers}
Nesta secção, apresentamos a \textit{strategic dependency view}, onde procuramos demonstrar exclusivamente as relações entre os principais atores.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.1]{images/goal_modelling/dependency_model.png}
    \caption{Modelo de Dependência do Sistema}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
No que diz respeito ao modelo de dependência apresentado em cima podemos ver que existem dois atores no qual estão ligados a todo o sistema, a Presidência e o Tesoureiro, pois o primeiro é responsável pela supervisão de todos os processos do sistema, enquanto o Tesoureiro está dentro de todos os processos que envolvam dinheiro. Estes dois atores participam na coordenação do NEI, que por si apresenta um ou dois membros de coordenação em todos os pelouros existentes e a Secretária e os membros de Administração.\par
A sala do NEI apresenta a qualidade de que todos os elementos da coordenação têm permissões para a abrir, bem como a sua gestão está dependente dos membros de administração.\par
O servidor de email oferece a qualidade de todos os elementos da coordenação terem a permissão de aceder ao email do NEI e a sua gestão está dependente da Secretária.\par
Quanto aos Pelouros estes são maioritariamente responsáveis pela organização de todo o tipo de eventos, sendo eles de cariz cultural, desporto, pedagógico, entre outros, sendo que em alguns pode ter a participação de Entidades Externas como convidadas. Destaca-se a relação entre o Pelouro de Imagem e o Pelouro de Comunicação em que um está dependente do outro, o Pelouro de Imagem está dependente de Comunicação para apresentar os detalhes necessários para a imagem de uma notícia e Comunicação está dependente de Imagem para a apresentar a imagem feita, de modo a que o Pelouro de Comunicação divulgue a notícia para toda a Comunidade do DEI de modo a ficarem informados das notícias e, nomeadamente, de eventos aos quais os alunos e docentes do DEI participam.

\end{linenumbers}

\break
\section{\textit{Strategic Rationale View}}
\begin{linenumbers}
Nesta secção, detalhamos a \textit{strategic rationale view}. Primeiramente, modulamos o diagrama isoladamente para cada ator ou requisito, passando depois a apresentar o diagrama completo. Os requisitos não funcionais estão detalhados na secção \ref{sec:rnf}.
\end{linenumbers}

\subsection{\textit{Strategic Rationale View} (Atores Isolados)}
Este diagrama sumariza o workflow do NEI no que toca a à organização e realização de eventos dos vários pelouros, demonstrando as suas depêndencias e relações. Podemos ver que o pelouro de comunicação e imagem trabalham em conjunto para divulgar os vários eventos dos pelouros à comunidade do DEI. A um nivel mais interno, também mostra como a coordenação trabalha em conjunto com a presidencia, tesouraria, secretaria e administração, para alocação de recursos e gestão da equipa.

\subsubsection{Segurança}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/goal_modelling/relationalview_servidoremail_segurança.png}
    \caption{Modelo Relacional de Segurança do Servidor de Email}
    \label{fig:segurança}
\end{figure}

O presente modelo relacional de segurança visa ilustrar o ator, neste caso o servidor email que tem como principal objetivo de manter o fluxo de dados protegido, entre cliente e servidor. A encriptação das mensagens por um algoritmo mais a ligação ao browser HTTPs ajuda a garantir que este objetivo é realizado.

\subsubsection{Integridade}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/goal_modelling/relationalview_nei_integridade.png}
    \caption{Modelo Relacional de Integridade do NEI}
    \label{fig:integridade}
\end{figure}
O modelo relacional de Integridade do ator NEI, tem como tarefa atribuir permissões aos utilizadores certos para realização de certas operações, como aceder a informação admninistrativa ou criação de noticias/eventos, com o objetivo de não permitir acessos inautorizados por membros de fora da comunidade do NEI e alterar o pessoal autorizado sempre que necessário.

\subsubsection{Robustez}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/goal_modelling/relationalview_membrosNEI_robustez.png}
    \caption{Modelo Relacional de Robustez dos Membros do NEI}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
O modelo relacional de Robustez do ator membros NEI, tem como tarefa a realização de backups do sistema por parte deste ator, com o objetivo de no caso de falha do sistema ou eventual perda de dados, existir cópias datadas para que não seja perdido trabalho ou documentos importantes. A realização destes backups de sistema fazem com que o nosso sistema seja robusto no sentido de existir duplicação de dados.

\subsubsection{Manutenção}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/goal_modelling/relationalview_membrosNEI_mantencao.png}
    \caption{Modelo Relacional de Manutenção dos Membros do NEI}
    \label{fig:manutenção}
\end{figure}
O modelo relacional de Manutenção associado ao role membros NEI, tem como objetivo a construção de um back-office bem estruturado com o objetivo futuro que nos proximos mandados do NEI, os futuros encarregues deste cargo consigam manter / modificar, consoante as suas necessidades.
\newpage
\subsection{\textit{Strategic Rationale View} (Completa)}
Neste modelo podemos ver a forma como os atores e requisitos, demonstrados anteriormente, se interligam, dando uma visão geral de como o sistema emprega os seus requisitos não funcionais.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.085]{images/goal_modelling/goalDiagram.png}
    \caption{Modelo Relacional Completo}
    \label{fig:manutenção}
\end{figure}


\break

\section{Requisitos Não Funcionais}
\label{sec:rnf}
\begin{linenumbers}
Nesta secção, identificamos e descrevemos brevemente os principais requisitos não funcionais necessários ao bom funcionamento do sistema.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF01: Segurança (Encriptação)}
\begin{linenumbers}
\textbf{Segurança nas comunicações por email.} Todas as comunicações entre o servidor email interno e os clientes têm de ser devidamente encriptadas (SHA-256 ou AES). Não deverá ser possível ver ou manipular os emails enviados pelo servidor do NEI.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF02: Segurança (Não Repúdio)}
\begin{linenumbers}
\textbf{Garantir o não repúdio de ações na plataforma.} Registar devidamente todas as ações dos utilizadores da plataforma. Por exemplo, todas as alterações ao inventário devem ser registadas com o responsável pelo empréstimo e a data.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF03: Integridade}
\begin{linenumbers}
\textbf{Autenticação de acessos associada a pelouros.} Apenas membros pertencentes a certos pelouros devem ser autorizados a realizar certas ações. Por exemplo, apenas membros do pelouro de pedagogia podem ver e alterar os inquéritos pedagógicos antes da sua partilha.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF04: Robutez}
\begin{linenumbers}
\textbf{Backup dos dados do sistema.} Devem ser efetuadas cópias (backup) de todos os dados do sistema periodicamente (no mínimo, diariamente). O local de armazenamento dos dados duplicados deverá estar completamente separado do sistema.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF05: Manutenção}
\begin{linenumbers}
\textbf{Facilidade na manutenção e alteração do sistema.} Garantir que o back-end do sistema se mantém bem estruturado de forma a que futuros mandatos e membros consigam manter e modificar o sistema com facilidade.
\end{linenumbers}

\chapter{Interfaces de Utilizador}
\label{chap:user_interfaces}
\begin{linenumbers}
Para a realização da \textit{User Interface} do sistema, inicialmente, foi realizado o UED de modo a encontrar as diferentes áreas de foco para que, de seguida, fossem realizados protótipos em papel (baixa fidelidade) de três áreas de foco significativas.
\end{linenumbers}

\break

\section{\textit{User Environment Design} (UED)}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.24, angle=90]{images/user_interfaces/ued.png}
    \caption{\textit{User Environment Design} do sistema}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

A \textit{Homepage} é a \textit{gateway} para todas as funcionalidades do sistema e as suas páginas: Eventos; Workshops; Inventário; Sobre Nós. Nesta página podemos ver informação geral sobre as notícias, workshops e eventos mais recentes. O ecrã apresenta as mesmas informações para qualquer utilizador, quer tenha ou não permissões de administração. É a partir desta página também que se pode fazer login, o qual depois vai influenciar as vistas consequentes, dependendo de que tipo de utilizador fez a autenticação.\par

Para a focus area de workshops, esta sub divide-se em 4 componentes, no workshop em si um ator com qualidade de administrador pode criar, editar e publicar um workshop, para que posteriormente seja visível a todos os utilizadores, a inscrição num workshop requer o registo de dados do utilizador tanto como as informações relativas ao workshop, nos detalhes é possível consultar uma lista de workshops a realizar, os seus detalhes e também um histórico de workshops realizados, no caso de cancelamento de inscrição, o ator acede à informação do workshop e efetua o cancelamento do mesmo.\par

A focus area de Eventos, à semelhança da acima mencionada, também tem 4 componentes, sendo que estes também requerem que um ator com qualidade de administrador as pode realizar. Também é possível consultar os vários eventos que já se realizaram, ou que ainda se irão realizar. \par

A focus area para a gestão do inventário inclui a página principal, com a lsita de materiais a requisitar. A partir desta página é possível requisitar, devolver, adicionar e remover materiais. Adicionalmente, existe o ecrã do histórico, onde é possível ver todas as ações tomadas no inventário e a sua data, com detalhes caso necessário.\par

Finalmente, no que diz respeito à página do Sobre Nós, esta também apresenta diferentes funcionalidades dependendo do tipo de utilizador. Caso seja simples utilizador do sistema (por exemplo, um aluno do \acrshort{dei}) apenas consegue visualizar a informação geral do \acrshort{nei}, a equipa do núcleo separada pelos seus diferentes pelouros e os vários patrocínios ao longo dos anos. Se for um utilizador com permissões de \textit{admin}, nomeadamente algum membro da Presidência ou a Secretária, este poderá adicionar ou remover membros da equipa assim como os patrocínios.
Na adição de membros, o utilizador com estas permissões adiciona nome, email, foto e cargo do novo membro do núcleo. Na remoção basta apenas escolher o membro e remover. O mesmo acontece com os patrocínios em que o utilizador adiciona o nome e logótipo do novo parceiro. Na remoção basta escolher a parceria e confirmar a remoção.
\end{linenumbers}

\section{\textit{User Interface} (UI)}
\begin{linenumbers}
Quanto à \textit{User Interface}, foram realizados diferentes ecrãs baseados no UED realizado na secção anterior. Para esta UI foram utilizados protótipos em papel e escolhidas 3 ecrãs que apresentavam as mais relevantes áreas de foco (página de Eventos, Workshops e Inventário) e a \textit{homepage}.
\end{linenumbers}

\subsection{Homepage}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{images/user_interfaces/homepage.png}
    \caption{\textit{Homepage} do sistema de um utilizador com \textit{login} efetuado}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

Mediante à \textit{homepage} do sistema esta é comum a todos os utilizadores, tenham estes efetuado \textit{login} no sistema ou não, tenham algum tipo de permissão ou não. Neste ecrã os utilizadores podem visualizar as notícias, workshops e eventos mais recentes, efetuar \textit{login} que, em caso de terem este efetuado, podem editar os dados pessoais, aceder notificações, ver ajuda do sistema e dar \textit{logout}. Em cima o utilizador pode aceder aos Eventos, Workshops, Inventário e Sobre Nós, estes sim, já apresentam diferenças de permissões em relação ao diferentes utilizadores.
\end{linenumbers}

\subsection{Eventos}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.11]{images/user_interfaces/eventos.jpg}
    \caption{Ecrã de Eventos do sistema com \textit{popup} de ver evento aberto}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
A página de Eventos permite visualizar todos os eventos disponíveis.

A vista desta página muda consoante o tipo de utilizador logado, se tem ou não permissões de administração. Caso seja um utilizador com permissões, é adicionado à janela um botão para criação de evento, que quando clicado apresentado ao utilizador uma janela para preenchimento dos dados do evento: Nome do evento; Data e hora; Local; Campos para informação extra; Detalhes. Um utilizador com permissões pode também fazer a edição de um evento já existente.

Para um utilizador sem permissões é apenas permitido ver, filtrar, e inscrever em eventos existentes no sistema. Para fazer a filtragem o utilizador pode simplesmente procurar por datas, ou pode pesquisar também pelo Pelouro responsável pela criação do evento: Relações Externas; Pedagogia; Recreativo Cultural e Desportivo.
O utilizador pode então visualizar informações sobre um evento, e decidir se se pretende inscrever. Quando se inscreve, caso tenham sido definidos campos para informação extra, o utilizador tem primeiro de preencher esses campos antes de confirmar a inscrição. Se for bem sucedido será apresentado com uma mensagem de sucesso. Caso pretenda, o utilizador pode cancelar a sua inscrição. Para isso clica em "Ver" no evento, e pode selecionar "Cancelar inscrição", podendo confirmar ou não esta ação.
Excluindo ver e filtrar os eventos, todas as funcionalidades têm como pré-condição a autenticação no sistema.

\end{linenumbers}

\subsection{Workshops}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.13]{images/user_interfaces/workshops.jpg}
    \caption{Ecrã de Workshops do sistema com \textit{popup} de criar workshop aberto}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Na página de Workshops permite aos utilzadores a visualização de workshops e inscrição no mesmo. Para utilizadores com permissões é permitido a criação, edição e posteriormente a publicação do mesmo. 

É apresentado um componente na interface que representa os workshops criados. O utilizador pode visualizar informações relativas ao workshop e fazer a inscrição no que pretender. Após realizar a inscrição será devolvida uma mensagem de sucesso de forma a informar o utilizador. No caso de cancelamento da inscrição o utilizador deve então selecionar o workshop, ver os detalhes do mesmo e proceder ao cancelamento do mesmo, posteriormente será devolvida uma mensagem de informação sobre a reversão de ação no sistema. De forma a realizar inscrição, é exigido como pré-condição a autenticação no sistema.

Para um utilizador com permissões de administrador, este então pode criar workshops, descrevendo o nome, data/hora, local, orador e breve descrição do mesmo. Também é possível editar os diversos campos descritos anteriormente.
\end{linenumbers}

\subsection{Inventário}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{images/user_interfaces/inventario.png}
    \caption{Ecrã do Inventário do sistema}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
A página do inventário permite a utilizadores ver e gerir os materiais do NEI. O componente central é a lista dos materiais, com filtros de procura consoante o tipo e disponilibidade de cada pertence. Cada elemento da lista tem indicada a quantidade disponível ou emprestada e um indicador de disponibilidade. Um botão para requisitar ou devolver está disponível apenas para membros com permissões do pelouro de administração, como é o caso na situação demonstrada.

Uma requisição ou devolução é feita diretamente na lista, como mencionado. Pop-ups com os campos necessários a preencher são apresentados para ambas as ações, e o estado dos materiais em questão é alterado quando é dada a confirmação (utilizador é redirecionado para a lista de materiais atualizada).

Para cada material, é possível ver os detalhes do seu empréstimo caso não esteja nas mãos do NEI, ou apenas os detalhes gerais caso esteja disponível. É também possível ver todo o histórico de requisições e devoluções, com as permissões devidas. Cada elemento na lista do histórico pode também ser visto em detalhe.

Finalmente, é possível adicionar e remover materiais à lista, com permissão do pelouro de administração. Estas ações são feitas através de pop-ups como o demonstrado acima, com os campos necessários a preencher. O utilizador é depois redirecionado de volta para a lista de materiais atualizada.
\end{linenumbers}

\section{Nielsen's Usability Checklist}
\begin{linenumbers}
No que diz respeito à \textit{checklist} de usabilidade de Nielsen foram escolhidas 3 áreas de foco com base em diferentes ecrãs. Para o ecrã de Eventos foi escolhida a funcionalidade de Inscrever em Evento, para o de Workshops a de Criar Workshops e para a de Inventário a de Requisitar Material. Estas áreas de foco foram escolhidas para demonstrar as diferentes permissões dos vários tipos de utilização do sistema.
\end{linenumbers}

\subsection{Increver em Evento}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
    \begin{todolist}
        \item Simple and natural dialogue - Inscrever em evento deve apenas aparecer como opção, após o utilizador carregar em visualizar evento.
        \item[\done] Speak the user's language
        \item[\done] Minimize user memory load
        \item Consistency
        \item[\done] Feedback
        \item[\done] Clearly marked exits
        \item Shortcuts
        \item[\done] Good error messages
        \item[\done] Prevent errors
        \item[\done] Help and Documentation
    \end{todolist}
\end{itemize}
\end{linenumbers}

\subsection{Criar Workshop}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
    \begin{todolist}
        \item[\done] Simple and natural dialogue
        \item[\done] Speak the user's language
        \item[\done] Minimize user memory load - Quando o utilizador tenta criar um workshop numa data passada este receberá automáticamente um bloqueio de criação e a área da data a vermelho para que saiba automaticamente que é esse o erro
        \item Consistency
        \item[\done] Feedback
        \item Clearly marked exits - No \textit{popup} de criar um workshop deveria aparecer um botão de \textit{Back} caso este se engane e não queira de todo criar um workshop.
        \item Shortcuts
        \item[\done] Good error messages
        \item[\done] Prevent errors
        \item[\done] Help and Documentation
    \end{todolist}
\end{itemize}
\end{linenumbers}

\subsection{Requisitar Material}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
    \begin{todolist}
        \item Simple and natural dialogue
        \item [\done] Speak the user's language - A lista de materiais inclui labels de disponibilidade a verde ou vermelho, fáceis de entender.
        \item [\done] Minimize user memory load - Todas as ações que ficam associadas a uma data têm a data e hora registadas automaticamente, sem necessidade de as escrever.
        \item Consistency
        \item [\done] Feedback - Pop-ups específicos para confirmar que uma ação foi bem sucedida ou anulada.
        \item [\done] Clearly marked exits
        \item [\done] Shortcuts - Botão de requisitar presente não só nos detalhes de um objeto, mas imediatamente na lista de materiais.
        \item Good error messages
        \item [\done] Prevent errors - Botões aparecem e desaparecem contextualmente (botão "Requisitar" apenas presente em materiais disponíveis).
        \item [\done] Help and Documentation
    \end{todolist}
\end{itemize}
\end{linenumbers}

\section{Cognitive Walkthrough Output}
\begin{linenumbers}
Para esta secção, com base nas área de foco escolhidas foram realizados \textit{walkthrough} com certos utilizadores alvo do sistema de modo a obter resposta às seguintes perguntas.\par
1. Tentará o utilizador alcançar o resultado certo?\par
2. O utilizador notará que a ação correta está à sua disposição?\par
3. Irá o utilizador associar a ação correta com o resultado que espera alcançar?\par
4. Se a ação correta for executada, o utilizador verá que estão a ser feitos progressos no sentido do seu resultado pretendido?
\end{linenumbers}


\subsection{Inscrever em Evento}
\begin{linenumbers}
Para que um utilizador se consiga inscrever num certo evento este teve como pré-condição ter o \textit{login} efetuado no sistema, a partir daí era esperado que o utilizador seguisse os seguintes passos:\par
1. Entrar no sistema;\par
2. Clicar em "Eventos";\par
3. Escolher evento e clicar em "Ver" para ver informações;\par
4. Vistas as informações, voltar para trás;\par
4. Clicar em "Inscrever";\par
5. Receber confirmação de inscrição.\par
Com estes passos os \textit{outputs} obtidos face às perguntas que se pretendem responder são as seguintes:\par
1. Baseado em testes realizados, foi claro para os utilizadores a navegação entre páginas e também as diferentes tarefas inerentes a realizar a inscrição no evento.\par
2. É claro para os utilizadores as possíveis ações a realizar.\par
3. Após alguns testes realizados, identificamos um problema de usabilidade com a interface que desenhamos, o ato de inscrição em evento deve aparecer após o utilizador aceder ao "ver" workshop. Caso o utilizador não esteja autenticado no sistema é redirecionado para a página login e posteriormente para o ato de inscrição em evento.\par
4. Após a inscrição no evento, é mostrado ao o utilizador uma mensagem de sucesso.
\end{linenumbers}

\subsection{Criar Workshop}
\begin{linenumbers}
Para que um utilizador consiga criar um novo workshop este teve como pré-condição ter o \textit{login} efetuado no sistema e ter esse tipo de permissões, a partir daí era esperado que o utilizador seguisse os seguintes passos:\par
1. Entrar no sistema;\par
2. Clicar em "Workshops";\par
4. Clicar em "Criar";\par
5. Preencher campos no \textit{popup};\par
6. Clicar em "criar" no \textit{popup};\par
7. Clicar em confirmar criação do workshop;\par
8. Receber mensagem de sucesso.\par
Com estes passos os \textit{outputs} obtidos face às perguntas que se pretendem responder são as seguintes:\par
1. Foi claro, para os utilizadores testados, quais os passos iniciais para chegar à criação de workshop.\par
2. Os utilizadores conseguiram, após abrirem a páginas dos Workshops facilmente encontrar o botão de criar novo workshop. \par
3. A maioria dos utilizadores conseguem associar o botão de criar a criar um novo workshop, contudo foi apontado que, caso um utilizador se engane neste botão e apareça o \textit{popup} de criação de um novo workshop, não existe um botão de \textit{back}, o que poderá confundir certos utilizadores no que fazer em caso de não quererem criar nada. \par
4. Os utilizadores, após terem criado um novo workshop, receberão uma mensagem de confirmação que o workshop foi criado com sucesso.\par
\end{linenumbers}

\subsection{Requisitar Material do Inventário}
\begin{linenumbers}
Para que um utilizador requisitar material do inventário este teve como pré-condição ter o \textit{login} efetuado no sistema e ter esse tipo de permissões, a partir daí era esperado que o utilizador seguisse os seguintes passos:\par
1. Entrar no sistema;\par
2. Clicar em "Inventário";\par
3. Clicar em "Requisitar" no item desejado;\par
4. Preencher campos no pop-up;\par
5. Clicar em "Completar";\par
6. Receber mensagem de sucesso.\par
Com estes passos os \textit{outputs} obtidos face às perguntas que se pretendem responder são as seguintes:\par
1. Nos testes realizados, os utilizadores conseguiram entender como aceder à página do inventário a partir do \textit{homepage}.\par
2. Os utilizadores notaram facilmente o botão que corresponde ao início da ação para o material pretendido. Foi considerado que o utilizador já estava logado, com as permissões todas atribuídas. O caminho alternativo para requisitar, carregando no material para ver o pop-up dos detalhes primeiro, não foi utilizado ou notado pelos utilizadores (não sendo o alvo do teste).\par
3. O botão requisitar, como também as ações posteriores nos pop-ups demonstrados, conseguiram transmitir as suas funções diretamente. Pareceu haver pouca ambiguidade quanto ao resultado que cada input iria ter.\par
4. Um pop-up breve apareceu a indicar o sucesso da operação.\par
\end{linenumbers}

\chapter{Limitações Financeiras e Regulamentares}
\label{chap:regulory_NFR}
\section{Questões empresariais}
\begin{linenumbers}
Após uma análise de negócio através da realização de Business Model Canvas (em anexo na secção \ref{sec:bmc}) foi possível retirar várias conclusões.\par
Devido à natureza do projeto estar inteiramente ligado ao \acrshort{nei} e o seu propósito estar ligado diretamente a um órgão integrante do \acrshort{dei}, os seus custos do \textit{hosting} são suportados pelo \acrshort{dei}/\acrshort{fctuc} pois este estará integrado nos seus servidores.\par
Sendo que o \acrshort{nei} é uma entidade sem fins lucrativos, o nosso sistema de informação também não gera qualquer tipo de lucros. Sendo que o nosso sistema não tem qualquer tipo de custos, não é relevante identificar qualquer tipo de questão deste tópico. Como tal, a elaboração e manutenção do sistema são realizados por elementos do próprio \acrshort{nei}, sob a condição de trabalho de voluntariado (membros da coordenação ou colaboradores).
Quanto à manutenção futura do \acrshort{si}, esta fica restringida às possibilidades da equipa e aos futuros encarregues de mandatos do núcleo, sendo que a única garantia será que haverá sempre alguém encarregue de resolver qualquer problema que possa ter surgido sendo neste caso atribuído ao Coordenador do Pelouro de Informática e, não havendo disponibilidade deste, passando imediatamente para um membro da Direção.
\end{linenumbers}

\section{Questões regulamentares}
\subsection{Termos e Condições}
\begin{linenumbers}
Devido ao facto da plataforma necessitar de informações do utilizador e de informação providenciada pelo sistema, este apresenta e está desenvolvido em torno de certas condições que estarão disponíveis nos Termos e Condições de utilização, sendo este um novo requisito encontrado para o sistema NEI 4.0. Nesta secção será especificado que tipo de informação é apresentada e recolhida dos utilizadores do sistema, as responsabilidades como detentores destas informações e as condições sobre as quais esta informação pode ser utilizada.
\end{linenumbers}

\subsection{Condições impostas pelo GDPR}
\begin{linenumbers}
\subsubsection{Consentimento}
Como a plataforma terá uma página que visa mostrar os elementos da equipa do \acrshort{nei} será necessário o consentimento dos mesmos para que estes possam estar representados.\par
Como não há uma ação de registo e a autenticação é feita a partir de dados retirados da Base de Dados do \acrshort{dei}, também é necessário o consentimento dos utilizadores para que essa informação possa ser usada e estes possam efetuar a autenticação na plataforma. Esta informação é obtida através de Lightweight Directory Access Protocol \cite{ldap} (\acrshort{ldap}).\par
No ato de aceitação o utilizador será informado de qual será o uso dos seus dados e que pode, no seu perfil, retirar o seu consentimento a qualquer altura, perdendo assim, direito à conta.

\subsubsection{Breach Notification}
Sob o efeito da \acrshort{gdpr} \cite{gdpr}, tem de ser feita uma verificação da integridade dos dados regularmente, de forma a garantir que não houve qualquer tipo de alteração externa indevida, ou violada. Sendo que a plataforma será hospedada nos servidores do \acrshort{dei} da \acrshort{uc}, aos quais não teremos acesso total, esta verificação não poderá ser realizada pelo nosso sistema, visto que não há acesso aos logs necessários para a realizar. De qualquer forma, caso haja alguma intrusão, os utilizadores serão avisados de tal por email, através do sistema de emails.

\subsubsection{Right of Access}
Cada utilizador do sistema tem o direito de, a qualquer momento, fazer um pedido de toda a sua informação que o sistema recebe ou armazena. Assim deverá existir uma opção para que o utilizador, caso pretenda fazer este pedido, possa receber a sua informação e, em consequência desta disponibilização, decidir se os dados que o sistema possui são adequados, ou seja, se necessitam de alguma retificação, se existem dados que o utilizador considere excessivos e queira eliminá-los do sistema ou se está tudo de acordo com a informação que o utilizador pretende que exista no sistema.\par
Para que o sistema siga este direito de acesso deverá existir uma nova funcionalidade no sistema para que um utilizador autenticado permita fazer uma solicitação de toda a informação que o sistema tem deste, sendo possível editar esses dados de modo a que seja o mais conveniente para cada utilizador. 

\subsubsection{Right to be Forgotten}
O direito ao esquecimento, ou direito ao apagamento de dados pessoais, presente no 17º artigo do \acrshort{gdpr} \cite{gdpr}, dita que utilizadores devem ter a possibilidade de eliminar os seus dados pessoais de uma plataforma, de forma a que estes não possam continuar a ser consultados ou utilizados.\par
Este direito não está presente em todas as situações, dado que existe um conjunto de condições necessárias (não mutuamente) para que seja aplicável \cite{forgotten}:\par
\begin{enumerate}
    \item Os dados já não são necessários para cumprir o propósito original para o qual foram recolhidos.
    \item O utilizador retira o seu consentimento para a utilização dos dados (caso o acordo dependa do seu consentimento em primeiro lugar).
    \item Os dados do utilizador são utilizados de forma ilegal pela organização que os possui.
    \item Se a organização for legalmente obrigada a eliminar os dados.
\end{enumerate}
Também existe um conjunto de situações em que uma organização tem o direito de manter e utilizar os dados do utilizador, independentemente do mesmo desejar a sua eliminação \cite{forgotten}:\par
\begin{enumerate}
    \item Os dados têm valor no âmbito do interesse público (saúde ou segurança pública).
    \item Os dados estão a ser utilizados para cumprir uma obrigação legal.
    \item Os dados têm um papel importante em investigação científica ou histórica, assim como também estudos estatísticos de importância pública.
    \item Os dados são necessários no âmbito medicinal de prevenção, sendo que neste caso, são apenas utilizados por um profissional de saúde que tem o dever de manter a confidencialidade dos mesmos.
    \item Um caso legal necessita da preservação dos dados (na defesa de um arguido, por exemplo).
\end{enumerate}
No caso do NEI 4.0, tal como com o  direito ao acesso dos dados, o utilizador deve ter o direito a consultar os seus dados no sistema e invalidá-los caso estes estejam incorretos. No entanto, esta função não se aplica a todas as facetas do software visto que, por exemplo, é pretendido manter um registo de requisições e devoluções de materiais, de forma a mais facilmente controlar o inventário e assegurar a sua integridade. Esta funcionalidade perderia o seu propósito se fosse possível eliminar livremente segmentos do registo, dado que é necessário que cada movimento esteja ligado à identidade do estudante ou funcionário do \acrshort{dei} que fez a requisição.

\subsubsection{DPO}
Referindo à Secção 4, Artigo 37º - Encarregado da proteção de dados \cite{lei58}, só é obrigatório designar um EPD (ou \acrshort{dpo}) em alguns casos.
As entidades públicas estão sempre obrigadas a ter um EPD. O artigo 12.º da Lei 58/2019 \cite{lei58} regula mais concretamente a designação de EPD em entidades públicas.\par
Remetendo para o artigo 12, alínea f) todas as instituições de ensino superior públicas, independentemente da sua natureza são obrigadas a nomear um EPD. O EPD que exerce o cargo/posição atualmente, foi nomeado pela \acrshort{uc}, no Despacho n.º 9256/2018 \cite{despacho} do Diário da República, Paulo Simões Lopes, pelo que em caso de qualquer dúvida ou questão é possível formalizar contacto através do e-mail epd@uc.pt.\par
Algumas funções inerentes ao cargo de um EPD (Artigo 39º):
\begin{enumerate}
    \item Informa e aconselha o responsável pelo tratamento dos dados, bem como o trabalhadores que tratem os dados, a respeito das suas obrigações nos termos do RGPD (ou \acrshort{gdpr});
    \item Controla a conformidade dos procedimentos adotados pelo responsável pelo tratamento ou pelo subcontratante;
    \item Presta aconselhamento no que respeita à avaliação de impacto sobre a proteção de dados e controla a sua  realização;
    \item Coopera com a autoridade de controlo.
\end{enumerate}
\end{linenumbers}

\section{Anexo A - Business Model Canvas}
\label{sec:bmc}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/biz&regulatory/bmc.png}
    \caption{Business Model Canvas do sistema}
    \label{fig:bmc}
\end{figure}
\end{document}
